%----------------------------------------------------------------------------------------
% Blatt 3
% UIBK
% 'Blatt 3', Informationstheorie und Kryptologie
% Peter Kirk
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[11pt,a4paper]{article}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Include required packages
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{url}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[left=2.7cm, right=2.7cm, top=3cm]{geometry}

\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}


\ifxetex
  \usepackage[log-declarations=false]{xparse}
  \usepackage[quiet]{fontspec}
  \usepackage{polyglossia}
  %% \setmainlanguage{english}
  \setmainlanguage{german}
\else
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  %% \usepackage[english]{babel}
  \usepackage[ngerman]{babel}
  \usepackage{lmodern}
\fi


%% make sure tables are not cramped vertically
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}



%----------------------------------------------------------------------------------------
% Start document

\begin{document}


%----------------------------------------------------------------------------------------
% Title page
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{titlepage} % User-defined title page

\begin{center}
\includegraphics[width=0.12\textwidth]{images/uibk}

\begin{large}
Leopold-Franzens-Universität Innsbruck\\[5mm]
Institut für Mathematik\\[25mm]
\end{large}

{\LARGE \bf Blatt 3\\[2mm]}

Informationstheorie und Kryptologie\\ 
Proseminar\\[15mm]

Peter Kirk\\[35mm]

Betreuer\\
Arne Dür\\[10mm]

\vfill

Innsbruck, \today
\end{center}

\end{titlepage}


\section{Aufgabe 7}

Wir betrachten das Zufallsexperiment wo der Test mit 20 Fragen und je
5 möglichen Antworten, wovon eine richtig ist, zufällig ausgefüllt
wird.

Unsere Ergebnisse sind also zufällig ausgefüllte Tests - wir nummerieren
die Antworten so durch: 0 $\cong$ ``richtige Antwort'', 1 $\cong$ ``erste falsche Antwort'',
..., 4 $\cong$ ``vierte falsche Antwort''. Dann ist der Ergebnissraum $\Omega$:

\[
\Omega \coloneqq \{0, 1, 2, 3, 4\}^{20}
\]

Betrachten wir nun die Ereignisse.
\begin{itemize}
\item D $\coloneqq$ 10-12 richtige Antworten
\item C $\coloneqq$ 13-15 richtige Antworten
\item B $\coloneqq$ 16-18 richtige Antworten
\item A $\coloneqq$ 19-20 richtige Antworten
\end{itemize}

Wir bestimmen die Warscheinlichkeiten der Ereignisse mithilfe der Binomialverteilung,
und nehmen R für die Berechnung.

\begin{verbatim}
> P_D = pbinom(12, 20, 0.2) - pbinom(9,  20, 0.2)
> P_C = pbinom(15, 20, 0.2) - pbinom(12, 20, 0.2)
> P_B = pbinom(18, 20, 0.2) - pbinom(15, 20, 0.2)
> P_A = pbinom(20, 20, 0.2) - pbinom(18, 20, 0.2)
> ps = c(P_D, P_C, P_B, P_A)
> 1/ps
[1] 3.876473e+02 6.601080e+04 7.245004e+07 1.177412e+12
\end{verbatim}

Es ergibt sich:

\begin{tabular}{ c | c | c | c }
P(D) & P(C) & P(B) & P(A) \\ \hline
$1 : 388$ & $1 : 66011$ & $1 : 7.245 * 10^{7}$ & $1 : 1.177 * 10^{12}$
\end{tabular}

Es stellt sich noch die Frage nach den Chancen so bei dreimaligem Antreten
positiv zu sein. Hier ist wieder eine Binomialverteilung im Spiel: Es wird
drei Mal mit einer gewissen Warscheinlichkeit ein Experiment abgehalten, und
uns interessiert wie gross die Chancen sind mindestens ein Mal erfolgreich
zu sein.

\begin{verbatim}
> P_negativ = pbinom(9, 20, 0.2)
> P_positiv = 1 - P_negativ
> P_dreimal_negativ = pbinom(0, 3, P_positiv)
> P_mindestens_einmal_aus_drei_positiv = 1 - P_dreimal_negativ
> 1 / P_mindestens_einmal_aus_drei_positiv
[1] 128.7946
\end{verbatim}

Es sollte also im Mittel in weniger als einem Fall aus 128 Versuchen möglich sein
durch zufälliges Raten so ein Fach in drei Versuchen positiv abzuschliessen.

\section{Aufgabe 8}

Wir visualisieren den gegeben Graph:

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    [scale=.8,auto=left,every node/.style={circle,fill=blue!20}]
    \node (nb) at (10,3)   {b};
    \node (na) at (4,8)    {a};
    \node (nc) at (8,9)    {c};
    \node (nd) at (6,6.5)  {d};
    \node (ne) at (12,7)   {e};
    \node (nf) at (5,5)    {f};
    
    \foreach \from/\to in {na/nc,na/nd,na/ne,na/nf,nb/ne,nb/nf,nc/ne,nd/nf,ne/nf}
    \draw (\from) -- (\to);
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Erster Schnitt}

\begin{center}
  \begin{tabular}{ c | c | c }
    Gewählte Kante & Resultierende Knoten & Resultierende Kanten \\ \hline
    & a, b, c, d, e, f & a/c, a/d, a/e, a/f, b/e, b/f, c/e, d/f, e/f\\
    a/c & ac, b, d, e, f & a/d, a/e, a/f, b/e, b/f, c/e, d/f, e/f\\
    a/e & ace, b, d, f & a/d, a/f, b/e, b/f, d/f, e/f\\
    b/e & abce, d, f & a/d, a/f, b/f, d/f, e/f\\
    d/f & abce, df &  a/d, a/f, b/f, e/f\\
  \end{tabular}
\end{center}

Es resultiert also der Schnitt $\{a/d, a/f, b/f, e/f\}$.

\subsection{Zweiter Schnitt}

\begin{center}
  \begin{tabular}{ c | c | c }
    Gewählte Kante & Resultierende Knoten & Resultierende Kanten \\ \hline
    & a, b, c, d, e, f & a/c, a/d, a/e, a/f, b/e, b/f, c/e, d/f, e/f\\
    b/e & a, be, c, d, f & a/c, a/d, a/e, a/f, b/f, c/e, d/f, e/f\\
    a/d & ad, be, c, f & a/c, a/e, a/f, b/f, c/e, d/f, e/f\\
    e/f & ad, bef, c & a/c, a/e, a/f, c/e, d/f\\
    a/c & acd, bef & a/e, a/f, c/e, d/f\\
  \end{tabular}
\end{center}

Es resultiert also der Schnitt $\{a/e, a/f, c/e, d/f\}$.


\subsection{Dritter Schnitt}

\begin{center}
  \begin{tabular}{ c | c | c }
    Gewählte Kante & Resultierende Knoten & Resultierende Kanten \\ \hline
         & a, b, c, d, e, f & a/c, a/d, a/e, a/f, b/e, b/f, c/e, d/f, e/f\\
    d/f  & a, b, c, df, e   & a/c, a/d, a/e, a/f, b/e, b/f, c/e,      e/f\\
    a/f  & adf, b, c, e     & a/c,    , a/e,      b/e, b/f, c/e,      e/f\\
    a/c  & acdf, b, e       &           a/e,      b/e, b/f, c/e,      e/f\\
    b/f  & abcdf, e         &           a/e,      b/e,      c/e,      e/f\\
  \end{tabular}
\end{center}

Es resultiert also der Schnitt $\{a/e, b/e, c/e, e/f\}$.

\subsection{Fehlerschranken für minimalen Schnitt}

Für einen Graph mit 6 Knoten und eine Fehlerwarscheinlichkeit von $1/10^{6}$ ergibt
sich laut Beispiel 1.22:

\[
r \geq \frac{-log(10^{-6})}{-log(1 - \frac{2}{6*5})} \approx 200.25
\]

So sind also mindestens 201 Versuche nötig um einen minimalen Schnitt mit einer
Fehlerschranke von 1 Millionstel zu garantieren.

\section{Aufgabe 9}

\begin{lstlisting}[language=python]
def isProbablyPrimeMillerRabin(n, a):
    assert(a >= 1 and a < n)
    u = n - 1
    e = 0
    while u % 2 == 0:
        u /= 2
        e += 1

    for i in range(e - 1, -1, -1):
        if pow(a, pow(2, i)*u) % n == n-1:
            return "prime"
    if pow(a, u) % n == 1:
        return "prime"
    return "non-prime"

def testAs(n):
    prime_result_as = []
    nonprime_result_as = []
    print "Testing " + str(n)
    for a in xrange(1, n):
        if isProbablyPrimeMillerRabin(n, a) == "prime":
            prime_result_as.append(a)
        else:
            nonprime_result_as.append(a)
    print ("Prime detected with these a's: " +
           str(prime_result_as) +  
           "; " + str(len(prime_result_as)) + "/" +
           str(n-1) + " a's")
    print ("Non-Prime detected with these a's: " +
           str(nonprime_result_as) +
           "; " + str(len(nonprime_result_as)) + "/" +
           str(n-1) + " a's\n")

testAs(89)
testAs(87)
\end{lstlisting}

Mit obigen Python code testen wir alle möglichen a. Es ergibt sich folgender
Output:

\begin{verbatim}
Testing 89
Prime detected with these a's: [1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14,
   15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30, 31, 32, 33,
   34, 35, 36, 37, 38, 39, 40, 41, 42, 43, 44, 45, 46, 47, 48, 49, 50, 51, 52,
   53, 54, 55, 56, 57, 58, 59, 60, 61, 62, 63, 64, 65, 66, 67, 68, 69, 70, 71,
   72, 73, 74, 75, 76, 77, 78, 79, 80, 81, 82, 83, 84, 85, 86, 87, 88]; 88/89 a's
Non-Prime detected with these a's: []; 0/89 a's

Testing 87
Prime detected with these a's: [1, 86]; 2/87 a's
Non-Prime detected with these a's: [2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14,
    15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30, 31, 32, 33,
    34, 35, 36, 37, 38, 39, 40, 41, 42, 43, 44, 45, 46, 47, 48, 49, 50, 51, 52,
    53, 54, 55, 56, 57, 58, 59, 60, 61, 62, 63, 64, 65, 66, 67, 68, 69, 70, 71,
    72, 73, 74, 75, 76, 77, 78, 79, 80, 81, 82, 83, 84, 85]; 84/87 a's

\end{verbatim}

Für 89, was tatsächlich eine Primzahl ist, sind also alle Werte für a ``gute Werte'',
es wird immer eine Primzahl angezeigt. Dies ist auch logisch, denn ein Rückgabe
von non-prime ist immer korrekt, kann also für 89 nie zustande kommen.

Für 87, was keine Primzahl ist, sind alle a ausser 1 und 86 ``gute Werte'', es sind also 2/86 $\approx$ 2.23\% ``schlechte Werte''. Implementierungen des Algorithmus wählen
meist a nicht in [1, n-1], sondern in [2, n-2], was für diesen Fall beide schlechten
Werte eliminieren würde.

Die Theorie gibt uns eine Fehlerwarscheinlichkeitsschranke von $\frac{1}{4}$, wir liegen hier deutlich darunter.




%----------------------------------------------------------------------------------------
% Bibliography
%----------------------------------------------------------------------------------------

%% \clearpage
%% \bibliographystyle{plain}
%% \bibliography{literature}

\end{document}
